# Логарифмы

Выражение

$$b^x = a$$

может быть переписано не только в привычной форме с использованием корня

$$\sqrt[x]{a} = b$$

Но и с использованием логарифма

$$\log_b a = x$$

## Разновидности логарифмов

Натуральный логарифм -- логарифм с основанием, равным константе $e$

$$\ln x = \log_e x$$

Десятичный логарифм -- логарифм с основанием, равным 10

$$\lg x = \log x = \log_{10} x$$

## Основные правила

Правила ниже сформулированы для основания $b$, которое должно удовлетворять следующим условиям

$$b \ne 1,\ b > 0$$

Основное свойство логарифма

$$b^{\log_b a} = a$$

Правило кажется странным, но стоит только вдуматься, как оно становится очень логичным -- при возведении числа $b$ в такую степень, которая при возведении этого же числа дает число $a$, в результате даёт это самое $a$.

Логарифм произведения

$$\log_b (x * y) = \log_b x + \log_b y$$

Логарифм частного

$$\log_b ( \dfrac{x}{y} ) = \log_b x - \log_b y$$

Переход к новому основанию. Новое основание должно удовлетворять тем же правилам, что и старое -- быть больше нуля и не равняться единице

$$\log_b x = \dfrac{\log_c x}{\log_c b}$$

Формулы ниже являются следствиями уже озвученных правил

1. $\log_b (x^y) = y\log_b x$
2. $\log_{b^k} x = \dfrac{1}{k} \log_b x$

Частные случаи

1. $\log_b 1 = 0$
1. $\log_b b = 1$

::: task

$\log_5{60}-\log_5{12}=$

$\dfrac{\log_7{13}}{\log_{49}{13}}=$

$\log_{\sqrt[6]{13}}{13}=$

$5^{5+\log_5{2}}=$

$\log_4(\log_5{25})=$

$\log_{a}(ab^3)$ if $\log_{b}a=\dfrac{1}{7}$

$(3^{\log_2{3}})^{\log_3{2}}=$

:::
